{
    "paper_id": "00c766e138f32a3458dee68e1812d19710c6e352",
    "metadata": {
        "title": "Leitthema Molekulare Medizin: Pathobiochemie als Schl\u00fcssel zur personalisierten Therapie vererbter Krankheiten In diesem Beitrag -Genetisch bedingte Krankheiten -Diagnostik und pathobiochemische Cha- rakterisierung -Von der Pathobiochemie zur Therapie -Beispiele f\u00fcr erfolgreiche Therapien bei genetischen Krankheiten Stoffwechselerkrankungen \u00b7",
        "authors": [
            {
                "first": "Monatsschr",
                "middle": [],
                "last": "Kinderheilkd",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Mayr",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "R G"
                ],
                "last": "Feichtinger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "M T"
                ],
                "last": "Achleitner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Brugger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "K"
                ],
                "last": "Kutsam",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Spenger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Koch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "Hofbauer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Arzneimittelproduktion",
                    "institution": "Betrieb des Landes Salzburg",
                    "location": {
                        "addrLine": "Landesapotheke Salzburg",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "F B"
                ],
                "last": "Lagler",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "W"
                ],
                "last": "Sperl",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "Weghuber",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "S B"
                ],
                "last": "Wortmann",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde",
                    "location": {
                        "addrLine": "Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t",
                        "settlement": "Salzburg",
                        "country": "\u00d6sterreich"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Stoffwechsel-/Allgemeinerkrankun-Gen",
                "middle": [
                    "\u00b7"
                ],
                "last": "Allgemeinerkrankungen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Genetische Defekte werden vielfach noch als Schicksal empfunden, mit dem man sich Zeit seines Lebens abfinden muss. Es stimmt, dass vererbte Anlagen in vielen F\u00e4llen zu schweren Krankheiten f\u00fchren, allerdings stimmt es auch, dass der Anteil von genetischen Defekten, bei denen eine Therapieoption besteht, stetig w\u00e4chst und sich der Ausbruch von Krankheitssymptomen bei einigen davon bestenfalls g\u00e4nzlich verhindern l\u00e4sst. Die Kenntnis des genauen molekularen Krankheitsmechanismus liefert oft die Grundlage f\u00fcr einen Therapieansatz. Zum Auffinden des genetischen Defekts haben die M\u00f6glichkeiten der genomweiten Sequenzierung und ihr mittlerweile breiter Einsatz in der Diagnostik entscheidend beigetragen. Nach dem Nachweis einer genetischen Ver\u00e4nderung braucht es aber noch die Untersuchung der pathobiochemischen Konsequenzen auf zellul\u00e4rer und systemischer Ebene. Dabei handelt es sich oft um einen l\u00e4ngeren Prozess, da der volle Umfang von Funktionsausf\u00e4llen nicht immer auf Anhieb erkennbar ist. Bei metabolischen Defekten kann die Therapie ein Auff\u00fcllen von fehlenden Produkten oder eine Reduktion von giftigen Substraten sein. Oft l\u00e4sst sich auch die Restfunktion von betroffenen \"pathways\" verbessern. Neuerdings haben Therapien mit direkter Korrektur des betroffenen Gendefekts Einzug in die therapeutische Anwendung gefunden. Da die ersten Krankheitssymptome in vielen F\u00e4llen fr\u00fch im Leben auftreten, trifft die Kinderheilkunde eine Vorreiterrolle in der Entwicklung von Therapieans\u00e4tzen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "In diesem Beitrag"
        },
        {
            "text": "Stoffwechselerkrankungen \u00b7 Whole genome sequencing \u00b7 Substitutionstherapie \u00b7 Detoxifikation \u00b7 Gentherapie Genetisch bedingte Krankheiten Derzeit Detoxifikation (Nitisinon -Tyrosin\u00e4mie Typ I, Phenylbutyrat -\"urea cycle disorders\") Das Anh\u00e4ufen von toxischen Metaboliten ist ein h\u00e4ufiges Problem bei Stoffwechseldefekten. Bei Harnstoffzyklusdefekten (\"urea cycle disorders\", UCD) kommt es oft schon in den ersten Lebenstagen zu einer lebensbedrohlich erh\u00f6hten Ammoniakkonzentration. In der Langzeitbehandlung dieser Patienten werden die als Substrat wirkenden Aminos\u00e4uren di\u00e4tetisch eingeschr\u00e4nkt, zudem Glycin an Phenylbutyrat oder Natriumbenzoat gebunden, um zus\u00e4tzlich Stickstoff aus Aminos\u00e4uren entfernen zu k\u00f6nnen [2] . Alternativ kann die Bildung von toxischen Substraten an einer vorgelagerten Reaktion eines Stoffwechselweges blockiert werden. Dies funktioniert z. B. bei der Tyrosin\u00e4mie Typ I, bei der durch Gabe des urspr\u00fcnglich als Pflanzenschutzmittel entwickelten Nitisinons (NTBC) aus einer Tyrosin\u00e4mie Typ I eine Tyrosin\u00e4mie Typ III entsteht, die unter Einhaltung von tyrosinarmer Ern\u00e4hrung in den meisten F\u00e4llen einen sehr guten Verlauf nimmt [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 144,
                    "text": "Derzeit",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 720,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1157,
                    "end": 1161,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Toxischer Metabolit bei einer Doppelfunktion von Enzymen/\"metabolite repair\" (Beispiel SLC37A4-Defekt, Empagliflozin/\"drug repurposing\") Bei der Glykogenspeicherkrankheit (GSD) Typ Ib ist nach dem Glykogenabbau die Freisetzung von Glucose aus der Leber blockiert, weil der Transporter SLC37A4 nicht funktioniert. Dieses Problem l\u00e4sst sich durch h\u00e4ufige st\u00e4rkehaltige Mahlzeiten l\u00f6sen, die eine kontinuierliche Verf\u00fcgbarkeit von Kohlenhydraten sichert und somit Hypoglyk\u00e4mien sowie dadurch verursachte neurologische Sch\u00e4den abwen-det. Bei einem Gro\u00dfteil der Patienten mit GSD Typ Ib treten aber trotz gut eingestellter Di\u00e4t immunologische Probleme aufgrund einer Neutropenie mit schlecht heilenden Wunden, v. a. im Mund-und im Genitalbereich, sowie chronisch entz\u00fcndlicher Darmerkrankung auf. Bis vor Kurzem war dieser Aspekt des SLC37A4-Mangels unklar, v. a., weil bei der \u00e4hnlichen GSD Typ Ia keine Neutropenie auftritt. In einer rezenten Arbeit konnte aber gezeigt werten, dass SLC37A4 eine Doppelfunktion hat und neben dem Glucose-6-phosphat-Transport auch den Transport von 1,5-Anhydroglucitol-6-phosphat (AG6P) katalysiert [27] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1128,
                    "end": 1132,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Typ Ib (GSD Typ Ib) wieder her. Patienten mit GSDTyp Ib fehlt die Glucose-6-phosphat-Translokase SLC37A4, wodurch zus\u00e4tzlich zum Glucose-6-phosphat(Glucose-6P)-Transport in der Leber die Entgiftung von 1,5-Anhydroglucitol-6-phosphat (1,5-Anhydroglucitol-6P) in Neutrophilen gest\u00f6rt ist. Der Hexokinase(HK)-Inhibitor 1,5-Anhydroglucitol-6-phosphat akkumuliert im Zytosol und blockiert dort die Produktion von Glucose-6-phosphat, die f\u00fcr die Funktion der Neutrophilen notwendig ist. Das 1,5-Anhydroglucitol ist eine nichtabbaubare analoge Substanz zur Glucose. Empagliflozin inhibiert den Natrium-Glucose-Kotransporter 2 (SGLT2) in den Nieren und dadurch auch die Reabsorption von 1,5-Anhydroglucitol. Ein niedrigerer Spiegel von 1,5-Anhydroglucitol resultiert in der Verminderung von intrazellul\u00e4rem toxischem 1,5-Anhydroglucitol-6-phosphat in den Neutrophilen aktivit\u00e4t zahlreicher Enzyme von entscheidender Bedeutung sind. Bei Enzymdefekten, bei denen eine gewisse Restfunktion besteht, kann im Fall von kofaktorabh\u00e4ngigen Enzymen, eine h\u00f6here Kofaktorkonzentration zu einer h\u00f6heren Restfunktion des betroffenen Enzyms f\u00fchren. Ein bekanntes Beispiel ist die Erh\u00f6hung der Restfunktion der Phenylalaninhydroxylase durch hohe Konzentrationen des Kofaktors Tetrahydrobiopterin (BH4), v. a. bei Patienten mit einer milden Form einer PKU. Ein \u00e4hnlicher Zusammenhang konnte k\u00fcrzlich f\u00fcr ACAD9, einen \"Assembly\"-Faktor des Komplex I der Atmungskette, gezeigt werden; hier erzielt die Gabe von Riboflavin ein signifikant besseres Outcome [20] . Auch bei Defekten im Metabolismus von Kofaktoren kann eine Substitution der Vorl\u00e4ufersubstanz die klinischen Symptome verbessern, z. B. die Thiaminsupplementierung beim TPK1-Mangel (Thiaminpyrophosphokinase, [17] ) oder die Riboflavinsupplementierung beim FLAD1-Defekt (FAD-Synthase, [19] Beim TYMP-Mangel kommt es zur toxischen Anh\u00e4ufung von Nukleosiden (Thymidin and Desoxyuridin) im Plasma, zu einer Imbalance im Nukleotid-Pool und infolgedessen zur Sch\u00e4digung der mitochondrialen DNA, die meist gastrointestinale und neurologische Symptomen im Kindes-, Jugendlichen-oder jungen Erwachsenenalter ausl\u00f6st und h\u00e4ufig sehr sp\u00e4t erkannt wird. Im Jahr 2005 wurden erstmals MNGIE-Patienten mithilfe der allogenen h\u00e4matopoetischen Stammzelltransplantation (HSCT) therapiert, wodurch die metabolische Auff\u00e4lligkeit korrigiert und ein Fortschreiten der Krankheit verhindert werden konnte [8] . Nachteil der HSCT ist die relativ hohe Mortalit\u00e4t \u00fcber 50 %. Als Alternative zur HSCT wurde 2014 erstmals eine Lebertransplantation beschrieben. Die Wirksamkeit der Leber-transplantation scheint auch gut zu sein, und in einer rezenten Arbeit wurde von 4 weiteren lebertransplantierten MNGIE-Patienten berichtet, von denen keiner verstorben ist [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1530,
                    "end": 1534,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1745,
                    "end": 1749,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1821,
                    "end": 1825,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2419,
                    "end": 2422,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2769,
                    "end": 2773,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 2 8 Empagliflozin stellt die Neutrophilenfunktion bei vorliegender Glykogenspeicherkrankheit"
        },
        {
            "text": "Thermolabile mutierte Proteine (NBAS-Defekt und fieberinduziertes Leberversagen) Ein Beispiel f\u00fcr ein relativ h\u00e4ufiges Auftreten von temperaturlabilen Mutationen in einem Protein stellt der NBAS-Defekt dar. NBAS ist am retrograden Transport vom Golgi-Apparat zum endoplasmatischen Retikulum beteiligt, und ein biallelischer Funktionsverlust bedingt ein wiederkehrendes akutes Leberversagen (\"recurrent acute liver failure\", RALF), mit h\u00e4ufig erstmaligem Auftreten im S\u00e4uglingsalter. Bei diesen Patienten konnte beobachtet werden, dass ein Leberversagen immer mit fieberhaften Infektionen einhergeht, und im Zellkulturexperiment kam es nach Inkubation von Patienten-Fibroblasten bei 40\u00b0C zu einem spezifischen Verlust des NBAS-Proteins [25] . Seit der Erstbeschreibung 2015 konnten mittlerweile mehr als 100 Patienten identifiziert werden, von denen ein Gro\u00dfteil von einer fr\u00fchzeitigen antipyretischen Therapie profitiert, unter der ein Leberversagen verhindert werden kann und eine gute Entwicklung dieser Patienten trotz ihres NBAS-Defekts m\u00f6glich ist [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 735,
                    "end": 739,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1057,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Somatische Gentherapie (SMA -Zolgensma, Epidermolysis bullosatransgene Stammzellen) Ohne eine spezielle Kenntnis des Pathomechanismus zu besitzen, k\u00f6nnte man sagen, dass jeder genetische Defekt durch eine Gentherapie behandelbar sein m\u00fcsste. Das trifft bei einer Funktionsverminderung von Genprodukten grunds\u00e4tzlich zu, allerdings gibt es -zumindest derzeitnoch erhebliche Grenzen der Machbarkeit, und erste Anwendungen beim schweren kombinierten Immundefekt (SCID) um die Jahrtausendwende brachten erste Ern\u00fcchterung, da einige behandelte Patienten entweder verstarben oder Tumoren entwickelten. Generell ist bei einer Auswahl zur Behandlung mithilfe einer Gentherapie zu sagen, dass Krankheiten, bei de-nen nur einzelne Organe betroffen sind, besser geeignet sind. Ende 2017 wurde als erste Gentherapie f\u00fcr eine erbliche Krankheit Luxturna zur Behandlung der Leberschen kongenitalen Amaurose aufgrund eines RPE65-Gendefekts von der Food and Drug Administration (FDA) zugelassen. Noch mehr Aufmerksamkeit hat 2019 die Zulassung einer Gentherapie der SMA mit Zolgensma hervorgerufen, nicht zuletzt auch deshalb, weil es sich mit einem Einf\u00fchrungspreis von \u00fcber 2 Mio. USD um das bisher teuerste Medikament handelt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Neben den bislang zugelassenen Gentherapien existieren individuelle Gentherapieans\u00e4tze, wie etwa die Regeneration der gesamten Epidermis mit transgenen Stammzellen bei einem Patienten mit Epidermolysis bullosa [9] . Weitere Erfolge und Durchbr\u00fcche sind auf dem Gebiet der Gentherapie zu erwarten. Eine schnelle L\u00f6sung mithilfe der Gentherapie f\u00fcr alle genetischen Krankheiten ist aber unrealistisch, und sowohl die Kosten als auch die Nebenwirkungen m\u00fcssen sorgf\u00e4ltig mit der Wirkung abgewogen werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Transkripttherapie (Splei\u00dfen, Nusinersen -SMN1 vs. SMN2,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Allgemeinerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Eine interessante Alternative zur somatischen Gentherapie stellt die Transkripttherapie dar. Dabei kann auf der RNA-Ebene z. B. durch Verwendung von relativ kleiner \"Anti-sense\"-RNA die Expression von Genen bzw. deren Splei\u00dfen beeinflusst werden. Nusinersen (Spinraza \u00ae ) ist das Beispiel eines 2016 zur Behandlung der SMA zugelassenen Medikaments, bei dem das Vorliegen des intakten SMN2-Gens genutzt wird, das allerdings aufgrund einer Punktmutation im Exon 7 gr\u00f6\u00dftenteils falsch gesplei\u00dft wird und daher nur mit sehr geringer Ausbeute in einem funktionellen SMN-Protein resultiert. Durch Einsatz des passenden Antisense-Oligonukleotids wird das Splei\u00dfen der SMN2-RNA verbessert und das daraus resultierende Protein kann das Fehlen von SMN1 ausgleichen [13] . Der Vorteil, dass die Therapie auf Transkriptebene nicht permanent wie bei der Gentherapie ist, ist gleichzeitig aber auch ein Nachteil, v. a. auch deshalb, weil das Antisense-Oligonukleotid im Fall der SMA intrathekal appliziert werden muss.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 755,
                    "end": 759,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Milasen -CLN7)"
        },
        {
            "text": "Vor Kurzem wurde erstmals eine ma\u00dfgeschneiderte Antisense-Oligonukleotid-Therapie (\"Milasen\") f\u00fcr eine einzige Patientin mit CLN7-assoziierter neurodegenerativer Erkrankung (\"Batten disease\") erfolgreich entwickelt und innerhalb eines Jahres verabreicht. Hierunter kam es zu einer Verminderung der epileptischen Anf\u00e4lle [14] . Es ist davon auszugehen, dass die derzeit milliardenfache Anwendung der RNA-Impfstoffe gegen das \"severe acute respiratory syndrome coronavirus 2\" (SARS-CoV-2) der Therapie auf Transkriptebene einen Entwicklungsschub geben wird, der auch der Entwicklung von Therapien f\u00fcr vererbte Krankheiten helfen sollte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Milasen -CLN7)"
        },
        {
            "text": "Die Therapie von genetischen Krankheiten muss entgegen der g\u00e4ngigen Wahrnehmung nicht teuer sein. In einigen F\u00e4llen reicht nur eine besondere Wachsamkeit, wie im Fall eines \u03b2-Oxidationsdefekts aufgrund der Defizienz der \"medium-chain acyl-coenzymeAdehydrogenase\" (MCAD), bei dem l\u00e4ngeres Fasten vermieden werden muss, oder beim erw\u00e4hnten PPA2-Defekt, bei dem Betroffene keinen Alkohol konsumieren d\u00fcrfen. Auch eine fr\u00fchzeitige antipyretische Behandlung, z. B. beim NBAS-Defekt, stellt keinen nennenswerten Kostenfaktor dar. Dies gilt ebenso f\u00fcr die angesprochenen Therapien mit Vitaminen und anderen Nahrungserg\u00e4nzungsmitteln wie z. B. Uridin oder Fucose. Auch die Behandlung der Neutropenie bei GSD Typ Ib mit einem SGLT2-Inhibitor ist um den Faktor 25 kosteng\u00fcnstiger als die Gabe von (hier wenig wirksamem) Granulozyten-Kolonie stimulierendem Faktor (G-CSF), und die orale Anwendung ist wesentlich patientenfreundlicher als die s.c.-Injektion. Andererseits gibt es auch die Gentherapie des SMA mit dem derzeit teuersten Medikament. Das hei\u00dft, die Kosten einer Behandlung m\u00fcssen nicht hoch sein, die Kosten bei Nichtbehandlung k\u00f6nnen aber betr\u00e4chtlich sein, nicht eingerechnet das Leid der Betroffenen und ihrer Familien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gesundheits\u00f6konomische Aspekte: Therapiekosten"
        },
        {
            "text": "Die Erkenntnis, dass eine phenylalaninreduzierte Ern\u00e4hrung zu einer normalen Entwicklung bei Personen mit einem PAH-Defekt f\u00fchren kann, war vor ca. 60 Jahren der Ausl\u00f6ser f\u00fcr das Neugeborenenscreening.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fr\u00fcherkennung von behandelbaren genetischen Krankheiten"
        },
        {
            "text": "In der Zwischenzeit wurde die Liste der Krankheiten, nach denen bei Neugeborenen gesucht wird, auf ca. 10 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 105,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fr\u00fcherkennung von behandelbaren genetischen Krankheiten"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Medical nutrition therapy in patients with HIBCH and ECHS1 defects: clinical and biochemical response to low valine diet",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Abdenur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sowa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mol Genet Metab Rep",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Urea cycle disorders overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ah",
                    "middle": [],
                    "last": "Mew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gropman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Influenceof phenylalanine intake on phenylketonuria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gerrardj",
                    "middle": [],
                    "last": "Bickelh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hickmansem",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1953,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "265",
            "issn": "",
            "pages": "812--813",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Assessing the new criteria for newborn screening",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Botkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Health Matrix Clevel",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "163--186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Glucose-6-phosphate dehydrogenase deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cappellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiorelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "64--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "AspoonfulofL-fucose-Anefficienttherapy for GFUS-CDG, a new glycosylation disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Feichtinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00fcllen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotzot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "EMBO Molecular Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "PPA2-associated sudden cardiac death: extending the clinical and allelic spectrum in 20 new families",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guimier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Achleitner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De Bellaing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Genetics in Medicine",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Allogeneic stem cell transplantation corrects biochemical derangements in MNGIE",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Marti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Casali",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1458--1460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Regeneration of the entire human epidermis using transgenic stem cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rothoeftt",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirscht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Nature",
            "volume": "551",
            "issn": "",
            "pages": "327--332",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Treatable inherited metabolic disorders causing intellectual disability: 2021 review and digital app",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hoytema",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Konijnenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Emm",
                    "middle": [],
                    "last": "Wortmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Koelewijn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2021,
            "venue": "Orphanet J Rare Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Paroxysmal and non-paroxysmal dystonia in 3 patients with biallelic ECHS1 variants: Expanding the neurological spectrum and therapeutic approaches",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Illsinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Korenke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Boesch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur J Med Genet",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Sudden cardiac death due to deficiency of the mitochondrial inorganic pyrophosphatase PPA2",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "674--682",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Splicing therapeutics in SMN2 and APOB",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Khoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Krainer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Opin Mol Ther",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "108--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Patient-customized oligonucleotide therapy for araregeneticdisease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moufawad",
                    "middle": [
                        "El"
                    ],
                    "last": "Achkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "381",
            "issn": "",
            "pages": "1644--1652",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "CAD mutations and uridine-responsive epileptic encephalopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhaddad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Brain",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "279--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Successful liver transplantation in mitochondrial neurogastrointestinal encephalomyopathy (MNGIE)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kripps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakayuenyongsuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shayota",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Mol Genet Metab",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "58--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Thiamine pyrophosphokinase deficiency in encephalopathic children with defects in the pyruvate oxidation pathway",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Freisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlachter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "806--812",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Familial hypercholesterolaemia is underdiagnosed and undertreated in the general population: guidance for clinicians to prevent coronary heart disease: consensus statement of the European Atherosclerosis Society",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nordestgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Humphries",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur Heart J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "3478--3490",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Riboflavin-responsive and -non-responsive mutations in FAD Synthase cause multiple Acyl-CoA dehydrogenase and combined respiratorychain deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rkj",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Konarikova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Giancaspero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1130--1145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Clinical, biochemical and genetic spectrum of 70 patients with ACAD9 deficiency: is riboflavin supplementation effective?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Repp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mastantuono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Alston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Orphanet J Rare Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Expanding the clinical and genetic spectrum of CAD deficiency: an epileptic encephalopathy treatable with uridine supplementation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rymen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindhout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Spanou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Genet Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1589--1597",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Citrin deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Saheki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yz ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ardinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ljh",
                    "middle": [],
                    "last": "Bean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirzaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amemiya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Tyrosinemia type I",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sniderman",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Trahms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cr ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ardinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ljh",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirzaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Amemiya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The spectrum of pyruvate oxidation defects in the diagnosis of mitochondrial disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sperl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleuren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Freisinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "3",
            "pages": "391--403",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10545-014-9787-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Recurrent acute liver failure due to NBAS deficiency: phenotypic spectrum, disease mechanisms, and therapeutic concepts",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Staufner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kopke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Inherit Metab Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "3--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Defining clinical subgroups and genotype-phenotype correlations in NBAS-associated disease across 110 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Petersb",
                    "middle": [],
                    "last": "Staufnerc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Genet Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "610--621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Failure to eliminate a phosphorylated glucose analog leads to neutropenia in patients withG6PTandG6PC3deficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Veiga-Da-Cunha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chevalier",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Stephenne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1241--1250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Glucosetransporter type 1 deficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pascualjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Wangd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ardinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ljh",
                    "middle": [],
                    "last": "Bean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirzaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amemiya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Treating neutropenia and neutrophil dysfunction in glycogen storage disease type Ib with an SGLT2 inhibitor",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wortmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jlk",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Hove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tgj",
                    "middle": [],
                    "last": "Derks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Blood",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "1033--1043",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Genetisch bedingte Krankheiten -Diagnostik und pathobiochemische Charakterisierung -Von der Pathobiochemie zur Therapie -Beispiele f\u00fcr erfolgreiche Therapien Gesundheits\u00f6konomische Aspekte: Therapiekosten -Fr\u00fcherkennung von behandelbaren genetischen Krankheiten QR-Code scannen & Beitrag online lesen Zusammenfassung",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "sind in der Datenbank Online Mendelian Inheritance in Man (OMIM, https:// omim.org) ca. 4000 Gene gelistet, deren genetische Varianten beim Menschen zu Krankheiten f\u00fchren. Das hei\u00dft, dass bisher bei etwa einem F\u00fcnftel der ca. 20.000 Gene, die beim Menschen bekannt sind, krankheitsrelevante Varianten gefunden wur-den. Neben den monogenetischen Krankheiten gibt es globalere genetische Defekte, bei denen ganze Chromosomen (z. B. Trisomie 21, Monosomie X) oder Teile davon ver\u00e4ndert sind. Genetische Defekte k\u00f6nnen von einem Elternteil z. B. in dominanter Form oder von beiden Elternteilen in rezessiver Form vererbt sein oder auch bei Patienten neu entstanden sein. Die Auswirkung von genetischen Varian-ten kann ein kompletter oder nur teilweiser Verlust der Funktion des betroffenen Genprodukts sein. Dementsprechend k\u00f6nnen unterschiedliche Schweregrade von genetischen Krankheiten festgelegt sein, wobei eine derartige Korrelation von Genotyp und klinischem Ph\u00e4notyp nicht auf alle genetischen Defekte zutrifft. Wie bei anderen Krankheiten, k\u00f6nnen auch bei genetischen Defekten zus\u00e4tzliche Faktoren eine Rolle spielen. Die H\u00e4ufigkeit genetischer Krankheiten ist sehr breit gef\u00e4chert, mit einem Anteil z. B. bis zu 10 % der Bev\u00f6lkerung mit Glucose-6-phosphatdehydrogenase-Mangel als Ursache des Favismus v. a. in Malaria-Gebieten [5]. In Mitteleuropa z\u00e4hlt die famili\u00e4re Hypercholesterin\u00e4mie zu den h\u00e4ufigsten genetischen Krankheiten mit einer Tr\u00e4gerfrequenz bis zu 1/200 f\u00fcr die dominante Form [18]. Die Mehrzahl der genetischen Krankheiten ist allerdings selten (zystische Fibrose 1/3000, Mitochondriopathien 1/5000, Phenylketonurie [PKU] 1/7000, spinale Muskelatrophie [SMA] 1/10.000), und von vielen genetischen Defekten gibt es weltweit nur einige bekannte F\u00e4lle. In der Diagnostik von Kindern mit einer Entwicklungsst\u00f6rung hat die Molekulargenetik mithilfe der Exom-oder Genomsequenzierung mittlerweile eine tragende Rolle eingenommen. Damit ist es oft vergleichsweise rasch m\u00f6glich, ein bekanntes krankheitsrelevantes Gen oder ein Kandidatengen zu benennen, das beim betroffenen Kind auff\u00e4llig ver\u00e4ndert ist. Wenn es sich um ein Kandidatengen handelt, bei dem bisher noch kein Patient beschrieben wurde, bedarf es jedenfalls weiterer Abkl\u00e4rung, um sich auf eine pathologische Relevanz festlegen zu k\u00f6nnen. Am besten w\u00e4re es, weitere Patienten mit \u00e4hnlicher genetischer und klinischer Auff\u00e4lligkeit zu finden. Das kann beispielsweise durch Austausch mit Kolleginnen und Kollegenetwa\u00fcber PlattformenwieGeneMatcher (https://genematcher.org) gelingen. Wenn ein neuer genetischer Defekt bei einem Patienten gefunden wird, stellt sich auch immer die Frage nach pathobiochemischen Auff\u00e4lligkeiten auf zellul\u00e4rer Ebe-ne. F\u00fcr den Fall, dass das betroffene Gen bereits in grundlagenwissenschaftlichen Arbeiten z. B. in anderen Organismen untersucht wurde, kann versucht werden, die beschriebenen Auff\u00e4lligkeiten beim Patienten nachzuweisen. Falls es sich um Metaboliten handelt, die in K\u00f6rperfl\u00fcssigkeiten nachweisbar sind, k\u00f6nnen entsprechende Untersuchungen durchgef\u00fchrt werden. Sind Ver\u00e4nderungen nur in Zellen nachweisbar, k\u00f6nnen weitere Untersuchungen ggf. an Blutzellen oder Hautfibroblasten von Patienten erfolgen. F\u00fcr den Fall, dass ein betroffenes Gen gewebespezifisch exprimiert wird, muss ggf. klinisch betroffenes Gewebe im Rahmen einer Biopsie entnommen werden, um pathologische Ver\u00e4nderungen sichtbar machen zu k\u00f6nnen. Alternativ dazu kann versucht werden, Patientenzellen in andere Zelltypen (z. B. Fibroblasten in Neuronen) zu differenzieren, um Auff\u00e4lligkeiten nachzuweisen. Komplizierter ist es, wenn die Funktion eines Genprodukts noch weitgehend unbekannt ist. Hier k\u00f6nnten ggf. Techniken weiterhelfen, bei denen m\u00f6glichst viele Parameter erfasst werden, wie z. B. chert ist. Fr\u00fche Diagnose und Substitution mit Uridin d\u00fcrften der Schl\u00fcssel f\u00fcr ein gutes Outcome bei CAD-Defekt-Patienten sein[15,21].\u00c4hnlich sieht die Situation bei einem k\u00fcrzlich gefundenen Defekt der de novo Fucose-Synthese aus. Auch hier kann der Defekt durch Fucosegabe \u00fcber die Nahrung umgangen werden. Eine 4-j\u00e4hrige Patientin mit globaler Entwicklungsretardierung holt unter Fucosesubstitution innerhalb eines Jahres merklich in der Entwicklung auf und beginnt zu sprechen[6].Es gibt eine Reihe von Defekten, bei denen die Bereitstellung von Energie aus Kohlenhydraten \u00fcber die Glykolyse nicht ad\u00e4quat funktioniert. Ein klassisches Beispiel ist der Pyruvatdehydrogenase Komplex(PDHC)-Defekt, der am h\u00e4ufigsten durch das X-chromosomal codierte PDHA1-Gen der E1\u03b1-Untereinheit des Enzyms verursacht wird. Pyruvat, das Endprodukt aus der Glykolyse, kann nicht zu Acetyl-Koenzym A umgewandelt werden und fehlt f\u00fcr die Oxidation \u00fcber den Zitratzyklus und die oxidative Phosphorylierung. Alternativ kann Acetyl-Koenzym A aber auch aus der Fetts\u00e4ureoxidation gebildet werden, wodurch die ketogene Di\u00e4t das Energieproblem beim PDHC-Defekt auf einem alternativen Weg umgeht und Betroffene sich darunter auf einem stabilen Niveau entwickeln k\u00f6nnen[24].Beim GLUT1-Defekt, bei dem der Glucosetransporter SLC2A1 betroffen ist, der v. a. das Gehirn mit Energie in Form von Glucose versorgt, kann alternativ auf Ketonk\u00f6rper als Energiequelle zur\u00fcckgegriffen werden, deren Transport normal funktioniert. Die Epilepsie und Bewegungsst\u00f6rung dieser Patienten sprechen meist gut auf die Behandlung mit ketogener Di\u00e4t an[28]. Bei der Citrindefizienz ist die leberspezifische Isoform des Malat-Aspartat-Shuttle, codiert durch SLC25A13, betroffen. Bei diesem Defekt ist der Redoxtransport von NADH aus der Glykolyse eingeschr\u00e4nkt. Patienten mit einer Citrindefizienz k\u00f6nnen sich fr\u00fch mit einer Hepatomegalie und Leberfunktionsst\u00f6rung pr\u00e4sentieren. Unter der Therapie mit fettreicher, kohlenhydratarmer Ern\u00e4hrung entwickeln sie sich meist ausgezeichnet. Wichtig ist, dass ein",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Das AG6P st\u00f6rt die Funktion von Neutrophilen und verursacht die Neutropenie bei GSD Typ Ib. Es entsteht aus 1,5-Anhydroglucitol (AG), einem metabolischen Irrl\u00e4ufer, der gro\u00dfe \u00c4hnlichkeit zu Glucose hat und mit einem geringen Anteil in Kohlenhydraten vorkommt. Das Medikament Empagliflozin, ein Inhibitor des \"sodium glucose transporter 2\" (SGLT2), wird bei Diabetes mellitus eingesetzt, um eine \u00fcberh\u00f6hte Glucosekonzentration durch die Ausscheidung \u00fcber die Nieren in den Harn zu reduzieren. Empagliflozin kann auch zur Reduzierung der AG-Konzentration verabreicht werden, wobei (beachte) im Fall eines SLC37A4-Defekts aber Patienten mit dem Risiko f\u00fcr eine Hypoglyk\u00e4mie mit einer Substanz behandelt, die zur Reduktion von Glucose f\u00fchren kann (. Abb. 2). In individuellen Heilversuchen mit Empagliflozin bei 4 Patienten mit GSD Typ Ib konnte allerdings festgestellt werden, dass v. a. die Konzentration von AG und insbesondere AG6P reduziert wird und es zu keiner nennenswerten Hypoglyk\u00e4mie kommt. Durch Reduktion der toxischen Substanz AG6P wurde die Neutrophilenfunktion merklich verbessert, und die chronisch entz\u00fcndlichen Prozesse konnten innerhalb weniger Wochen gestoppt werden[29].Es gibt \u00fcber 30 verschiedene Kofaktoren; dies sind meist relativ kleine organische Molek\u00fcle oder Metallionen, die f\u00fcr die Re-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "). Ein sehr allgemeiner Ansatz bei einem Enzymdefekt ist die Enzymersatztherapie. Dabei wird fehlendes Protein z. B. in den Kreislauf freigesetzt, und die fehlende Funktion kann damit wiederhergestellt werden. Sehr h\u00e4ufige Anwendungen sind etwa Insulin bei Diabetes oder Wachstumshormon bei Minderwuchs. Bei Defekten in Zellorganellen sind v. a. lysosomale Defekte gut \u00fcber eine Enzymersatztherapie ansteuerbar, da ein rekombinantes Enzym \u00fcber die Endozytose in die Lysosomen transportiert wird und dort die fehlende Funktion ersetzen kann, wie z. B. einen Glukozerebrosidase-Defekt bei M. Gaucher oder einen Saure-Maltase-Mangel bei M. Pompe. Ein Problem stellt grunds\u00e4tzlich die Blut-Hirn-Schranke dar, wodurch neurologische Formen von lysosomalen Defekten weniger gut ansprechen. Auch der kom-plette Funktionsverlust eines betroffenen Enzyms kann problematisch sein, da ein rekombinantes Ersatzenzym h\u00e4ufig vom Immunsystem als Fremdstoff eingestuft wird und Antik\u00f6rper gegen dieses Enzym gebildet werden, wodurch die Wirkung der Therapie weitgehend verloren geht. Einen interessanten Ansatz stellt die Verwendung einer alternativen enzymatischen Reaktion dar, in der z. B. erh\u00f6htes Phenyl-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "bis 30 Krankheiten erweitert; allein in Europa bestehen bemerkenswert gro\u00dfe Unterschiede. Ein Gro\u00dfteil der gesuchten Krankheiten sind Stoffwechseldefekte, nach denen \u00fcber einen geeigneten Metaboliten aus Blutstropfen eines Trockenblutk\u00e4rtchens gesucht wird. \u00dcber die Jahre wurde die Liste der Krankheiten angepasst, wobei v. a. die Entwicklungen im Bereich der Massenspektrometrie dem Neugeborenenscreening um die Jahrtausendwende einen Schub gegeben haben. Die neuen Therapieoptionen bei Patienten mit SMA haben jetzt Bewegung in Richtung eines genetischen Neugeborenenscreenings gebracht. Durch ein genetisches Neugeborenenscreening k\u00f6nnte auch eine Vielzahl anderer genetischer Krankheiten nachgewiesen werden, bei denen eine Therapieoption besteht. K\u00fcrzlich wurde ein Update einer Liste von behandelbaren genetischen Krankheiten mit geistiger Retardierung publiziert; es sind Defekte in 139 Genen gelistet [10]. Etliche dieser Krankheiten w\u00fcrden die Kriterien des American College of Medical Genetics (ACMG) sowie von Wilson und Jungner f\u00fcr ein Neugeborenenscreening erf\u00fcllen [4]. Letztlich wird es zum Wohl der Neugeborenen mit behandelbaren genetischen Krankheiten ein \u00dcberdenken des derzeitigen Screeningansatzes brauchen. Die notwendigen Entscheidungen sind nicht einfach, da damit eine m\u00f6glichst geringe Belastung f\u00fcr die Probanden verbunden sein soll und auch die Kosten f\u00fcr das Gesundheitssystem zu beachten sind. Es sollte aber das M\u00f6gliche zum Wohle der Patienten getan werden, und wir sollten auch den Mut haben, es zu tun. f\u00fcr die Praxis Zumindest f\u00fcr einen Teil der genetisch bedingten Krankheiten existieren bereits jetzt Therapieoptionen. 4 Die Kenntnis der pathobiochemischen Grundlagen und Auswirkungen einer genetisch bedingten Krankheit erm\u00f6glicht die Entwicklung von gezielten therapeutischen Ma\u00dfnahmen (\"personalisierte Pr\u00e4zisionsmedizin\"). 4 Bei Stoffwechseldefekten gibt es Therapieoptionen aufseiten des Substrats, des Produkts oder des Enzyms. 4 Die wirksame Therapierbarkeit von Krankheiten muss auch zu einer Weiterentwicklung bei der Fr\u00fcherkennung f\u00fchren, um bestenfalls einen Krankheitsausbruch g\u00e4nzlich verhindern zu k\u00f6nnen. PD Dr. J. A. Mayr Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr Kinder-und Jugendheilkunde, Paracelsus Medizinische Privatuniversit\u00e4t M\u00fcllner Hauptstr. 48, 5020 Salzburg, \u00d6sterreich H.Mayr@salk.at Funding. Open access funding provided by Paracelsus Medical University. Interessenkonflikt. J.A. Mayr, R.G. Feichtinger, M.T. Achleitner, K. Brugger, K. Kutsam, J. Spenger, J. Koch, P. Hofbauer, F.B. Lagler, W. Sperl, D. Weghuber und S.B. Wortmann geben an, dass kein Interessenkonflikt besteht. F\u00fcr diesen Beitrag wurden von den Autoren keine Studien an Menschen oder Tieren durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die aufgef\u00fchrten Studien gelten die jeweils dort angegebenen ethischen Richtlinien. Access. Dieser Artikel wird unter der Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz ver\u00f6ffentlicht, welche die Nutzung, Vervielf\u00e4ltigung, Bearbeitung, Verbreitung und Wiedergabe in jeglichem Medium und Format erlaubt, sofern Sie den/die urspr\u00fcnglichen Autor(en) und die Quelle ordnungsgem\u00e4\u00df nennen, einen Link zur Creative Commons Lizenz beif\u00fcgen und angeben, ob \u00c4nderungen vorgenommen wurden. Die in diesem Artikel enthaltenen Bilder und sonstiges Drittmaterial unterliegen ebenfalls der genannten Creative Commons Lizenz, sofern sich aus der Abbildungslegende nichts anderes ergibt. Sofern das betreffende Material nicht unter der genannten Creative Commons Lizenz steht und die betreffende Handlung nicht nach gesetzlichen Vorschriften erlaubt ist, ist f\u00fcr die oben aufgef\u00fchrten Weiterverwendungen des Materials die Einwilligung des jeweiligen Rechteinhabers einzuholen. Weitere Details zur Lizenz entnehmen Sie bitte der Lizenzinformation auf http://creativecommons.org/ licenses/by/4.0/deed.de.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Genetic defects are often still regarded as a life-long fate, which one has to cope with. It is true that in many cases an inherited disposition may lead to a severe disease; however, it is also true that the number of genetic defects with a treatment option is continuously increasing and in some of them the onset of disease symptoms can even be totally prevented. Knowledge of the precise molecular pathomechanism is often the basis for a treatment concept. Genome-wide sequencing has tremendously increased the possibility to identify a genetic defect and its broad application has meanwhile made a decisive contribution in routine diagnostics. After identifying a genetic alteration, it is still necessary to investigate the pathobiochemical consequences on the cellular and systemic level. This can be a time-consuming process since not all functional consequences can be immediately recognized. In the case of metabolic defects the treatment strategy can either be a supplementation of missing products or a removal of toxic substrates. The residual function of affected pathways can also often be improved. Recently, the direct correction of the affected genetic defects has become a treatment option for a selected number of diseases. As the first symptoms of disease usually occur early in life, pediatrics has a pioneering role in developing treatment strategies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Molecular medicine: pathobiochemistry as the key to personalized treatment of inherited diseases"
        },
        {
            "text": "Metabolic diseases \u00b7 Whole genome sequencing \u00b7 Therapeutic substitution \u00b7 Detoxification \u00b7 Gene therapy",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        }
    ]
}